### 1.Mybatis简介

#### 1.1原始jdbc操作（查询数据）

![](img\图片1.png)

#### 1.2原始jdbc操作（插入数据）

![](img\图片2.png)

#### 1.3 原始jdbc操作的分析

原始jdbc开发存在的问题如下：

①数据库连接创建、释放频繁造成系统资源浪费从而影响系统性能

②sql 语句在代码中硬编码，造成代码不易维护，实际应用 sql 变化的可能较大，sql 变动需要改变java代码。但是项目已经部署，在服务器中只有class文件，修改就需要修改源代码，重新部署 ，比较麻烦，耦合死了

③查询操作时，需要手动将结果集中的数据手动封装到实体中。插入操作时，需要手动将实体的数据设置到sql语句的占位符位置



应对上述问题给出的解决方案：

①使用数据库连接池初始化连接资源

②将sql语句抽取到xml配置文件中

③使用反射、内省等底层技术，自动将实体与表进行属性与字段的自动映射

#### 1.4 什么是Mybatis

mybatis 是一个优秀的基于java的持久层框架，它内部封装了jdbc，使开发者只需要关注sql语句本身，而不需要花费精力去处理加载驱动、创建连接、创建statement等繁杂的过程。

mybatis通过xml或注解的方式将要执行的各种 statement配置起来，并通过java对象和statement中sql的动态参数进行映射生成最终执行的sql语句。

最后mybatis框架执行sql并将结果映射为java对象并返回。采用ORM思想解决了实体和数据库映射的问题，对jdbc 进行了封装，屏蔽了jdbc api 底层访问细节，使我们不用与jdbc api 打交道，就可以完成对数据库的持久化操作。

### 2.Mybatis的快速入门

#### 2.1 MyBatis开发步骤 

MyBatis官网地址：<http://www.mybatis.org/mybatis-3/> 

![](img\图片3.png)

**MyBatis开发步骤：**

①添加MyBatis的坐标

②创建user数据表

③编写User实体类 

④编写映射文件UserMapper.xml（写sql语句）java里面可以使用.分隔，resource里面只能使用/分隔

⑤编写核心文件SqlMapConfig.xml(框架的配置)

⑥编写测试类

#### 2.2 环境搭建

1)导入MyBatis的坐标和其他相关坐标

```xml
<!--mybatis坐标-->
<dependency>
    <groupId>org.mybatis</groupId>
    <artifactId>mybatis</artifactId>
    <version>3.4.5</version>
</dependency>
<!--mysql驱动坐标-->
<dependency>    
    <groupId>mysql</groupId>   
    <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>    
    <version>5.1.6</version>    
    <scope>runtime</scope>
</dependency>
<!--单元测试坐标-->
<dependency>    
    <groupId>junit</groupId>    
    <artifactId>junit</artifactId>    
    <version>4.12</version>    
    <scope>test</scope>
</dependency>
<!--日志坐标-->
<dependency>    
    <groupId>log4j</groupId>    
    <artifactId>log4j</artifactId>    
    <version>1.2.12</version>
</dependency>
```

2)  创建user数据表

![](img\图片5.png)

3) 编写User实体

```java
public class User {    
	private int id;    
	private String username;    
	private String password;
    //省略get个set方法
}
```

4)编写UserMapper映射文件(mapper配置文件其实就是dao，)

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE mapper        
	PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Mapper 3.0//EN"        
	"http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-mapper.dtd">
<!--最好一张表对应一个mapper，不同的表中可能查询语句的id可能会一样 写上名称空间就能保证唯一-->
<mapper namespace="userMapper">  
    <!--给sql语句起名字，  resultType里面只需要写返回结果的实体类，如果是多条，框架会自动封装为list-->
	<select id="findAll" resultType="com.itheima.domain.User">        
		select * from User    
	</select>
</mapper>
```

5) 编写MyBatis核心文件(一般是写在resource下面)

```xml
<!DOCTYPE configuration PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Config 3.0//EN“ "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-config.dtd">
<configuration>    
	<environments default="development"> 
        <!--工作中一个环境对应一个数据库，例如mysql  oracle 提供备用环境-->
		<environment id="development"> 
            <!--mybatis的事务，不重要，直接使用默认的JDBC-->
			<transactionManager type="JDBC"/>  
            <!--pooled表示需要使用连接池-->
			<dataSource type="POOLED">                
				<property name="driver" value="com.mysql.jdbc.Driver"/>
                <!--jdbc协议，mysql子协议-->
				<property name="url" value="jdbc:mysql:///test"/>                
				<property name="username" value="root"/>
				<property name="password" value="root"/>            
			</dataSource>        
		</environment>    
	</environments>    
	
    <!--配置映射文件-->
	<mappers> 
		<mapper resource="com/itheima/mapper/UserMapper.xml"/> 
	</mappers>
</configuration>

```

#### 2.3 编写测试代码

```java
//加载核心配置文件(加载成一个InputStream流，框架的第一步都是加载配置文件)
InputStream resourceAsStream = Resources.getResourceAsStream("SqlMapConfig.xml");
//获得sqlSession工厂对象
SqlSessionFactory sqlSessionFactory = new SqlSessionFactoryBuilder().build(resourceAsStream);
//获得sqlSession对象(不是httpSession),暂时可以理解为一个session是一个connection
SqlSession sqlSession = sqlSessionFactory.openSession();
//执行sql语句 sql=spacename+id
List<User> userList = sqlSession.selectList("userMapper.findAll");
//打印结果
System.out.println(userList);
//释放资源
sqlSession.close();
```

#### 2.4 知识小结

**MyBatis开发步骤：**

①添加MyBatis的坐标(至少两个，数据库驱动坐标，mybatis坐标)

②创建user数据表

③编写User实体类 

④编写映射文件UserMapper.xml(文件中主要描述sql语句)

⑤编写核心文件SqlMapConfig.xml(配置mybatis核心内容，配置数据源，加载映射文件)

⑥编写测试类

### 3. MyBatis的映射文件概述

![](img\图片6.png)

### 4. MyBatis的增删改查操作

#### 4.1 MyBatis的插入数据操作 

**1)编写UserMapper映射文件**

```xml
<mapper namespace="userMapper">    
	<insert id="add" parameterType="com.itheima.domain.User">        
		insert into user values(#{id},#{username},#{password})    
	</insert>
</mapper>
```

**2)编写插入实体User的代码**

```java
InputStream resourceAsStream = Resources.getResourceAsStream("SqlMapConfig.xml");
SqlSessionFactory sqlSessionFactory = new 
                        SqlSessionFactoryBuilder().build(resourceAsStream);
SqlSession sqlSession = sqlSessionFactory.openSession();
int insert = sqlSession.insert("userMapper.add", user);
System.out.println(insert);
//提交事务
sqlSession.commit();
sqlSession.close();
```

**3)插入操作注意问题**

• 插入语句使用insert标签

• 在映射文件中使用parameterType属性指定要插入的数据类型

•Sql语句中使用#{实体属性名}方式引用实体中的属性值

•插入操作使用的API是sqlSession.insert(“命名空间.id”,实体对象);

•插入操作涉及数据库数据变化，所以要使用sqlSession对象显示的提交事务，即sqlSession.commit() 

#### 4.2 MyBatis的修改数据操作 

**1)编写UserMapper映射文件**

```xml
<mapper namespace="userMapper">
    <update id="update" parameterType="com.itheima.domain.User">
        update user set username=#{username},password=#{password} where id=#{id}
    </update>
</mapper>

```

**2)编写修改实体User的代码**

```java
InputStream resourceAsStream = Resources.getResourceAsStream("SqlMapConfig.xml");
SqlSessionFactory sqlSessionFactory = new SqlSessionFactoryBuilder().build(resourceAsStream);
SqlSession sqlSession = sqlSessionFactory.openSession();
int update = sqlSession.update("userMapper.update", user);
System.out.println(update);
sqlSession.commit();
sqlSession.close();
```

**3)修改操作注意问题**

• 修改语句使用update标签

• 修改操作使用的API是sqlSession.update(“命名空间.id”,实体对象);

#### 4.3 MyBatis的删除数据操作 

**1)编写UserMapper映射文件**

```xml
<mapper namespace="userMapper">
    <delete id="delete" parameterType="java.lang.Integer">
        delete from user where id=#{id}
    </delete>
</mapper>

```

**2)编写删除数据的代码**

```java
InputStream resourceAsStream = Resources.getResourceAsStream("SqlMapConfig.xml");
SqlSessionFactory sqlSessionFactory = new SqlSessionFactoryBuilder().build(resourceAsStream);
SqlSession sqlSession = sqlSessionFactory.openSession();
int delete = sqlSession.delete("userMapper.delete",3);
System.out.println(delete);
sqlSession.commit();
sqlSession.close();
```

**3)删除操作注意问题**

• 删除语句使用delete标签

•Sql语句中使用#{任意字符串}方式引用传递的单个参数

•删除操作使用的API是sqlSession.delete(“命名空间.id”,Object);

#### 4.4 知识小结

```java
增删改查映射配置与API：
查询数据： List<User> userList = sqlSession.selectList("userMapper.findAll");
    <select id="findAll" resultType="com.itheima.domain.User">
        select * from User
    </select>
添加数据： sqlSession.insert("userMapper.add", user);
    <insert id="add" parameterType="com.itheima.domain.User">
        insert into user values(#{id},#{username},#{password})
    </insert>
修改数据： sqlSession.update("userMapper.update", user);
    <update id="update" parameterType="com.itheima.domain.User">
        update user set username=#{username},password=#{password} where id=#{id}
    </update>
删除数据：sqlSession.delete("userMapper.delete",3);
    <delete id="delete" parameterType="java.lang.Integer">
        delete from user where id=#{id}
    </delete>
```

### 5. MyBatis核心配置文件概述

#### 5.1 MyBatis核心配置文件层级关系

![](img\图片7.png)



#### 5.2 MyBatis常用配置解析

**1)environments标签**

数据库环境的配置，支持多环境配置

![](img\图片8.png)

其中，事务管理器（transactionManager）类型有两种：

•JDBC：这个配置就是直接使用了JDBC 的提交和回滚设置，它依赖于从数据源得到的连接来管理事务作用域。

•MANAGED：这个配置几乎没做什么。它从来不提交或回滚一个连接，而是让容器来管理事务的整个生命周期（比如 JEE 应用服务器的上下文）。 默认情况下它会关闭连接，然而一些容器并不希望这样，因此需要将 closeConnection 属性设置为 false 来阻止它默认的关闭行为。

其中，数据源（dataSource）类型有三种：

•UNPOOLED：这个数据源的实现只是每次被请求时打开和关闭连接。

•POOLED：这种数据源的实现利用“池”的概念将 JDBC 连接对象组织起来。

•JNDI：这个数据源的实现是为了能在如 EJB 或应用服务器这类容器中使用，容器可以集中或在外部配置数据源，然后放置一个 JNDI 上下文的引用。

**2)mapper标签**

该标签的作用是加载映射的，加载方式有如下几种：

•使用相对于类路径的资源引用，例如：

<mapper resource="org/mybatis/builder/AuthorMapper.xml"/>

•使用完全限定资源定位符（URL），例如：

<mapper url="file:///var/mappers/AuthorMapper.xml"/>

•使用映射器接口实现类的完全限定类名，例如：

<mapper class="org.mybatis.builder.AuthorMapper"/>

•将包内的映射器接口实现全部注册为映射器，例如：

<package name="org.mybatis.builder"/>

**3)Properties标签**

实际开发中，习惯将数据源的配置信息单独抽取成一个properties文件，该标签可以加载额外配置的properties文件

  ![](img\图片9.png)

**4)typeAliases标签**

类型别名是为Java 类型设置一个短的名字。原来的类型名称配置如下

![](img\图片10.png)

配置typeAliases，为com.itheima.domain.User定义别名为user

![](img\图片11.png)

上面我们是自定义的别名，mybatis框架已经为我们设置好的一些常用的类型的别名

![](img\图片12.png)

#### 5.3 知识小结

**核心配置文件常用配置：**

properties标签：该标签可以加载外部的properties文件

```xml
<properties resource="jdbc.properties"></properties>
```

typeAliases标签：设置类型别名

```xml
<typeAlias type="com.itheima.domain.User" alias="user"></typeAlias>
```

mappers标签：加载映射配置

```xml
<mapper resource="com/itheima/mapper/UserMapping.xml"></mapper>
```

environments标签：数据源环境配置标签


![](img\图片13.png)

### 6.MyBatis相应API

#### 6.1 SqlSession工厂构建器SqlSessionFactoryBuilder

常用API：SqlSessionFactory  build(InputStream inputStream)

通过加载mybatis的核心文件的输入流的形式构建一个SqlSessionFactory对象

 ```java
String resource = "org/mybatis/builder/mybatis-config.xml"; 
InputStream inputStream = Resources.getResourceAsStream(resource); 
SqlSessionFactoryBuilder builder = new SqlSessionFactoryBuilder(); 
SqlSessionFactory factory = builder.build(inputStream);
 ```

其中， Resources 工具类，这个类在 org.apache.ibatis.io 包中。Resources 类帮助你从类路径下、文件系统或一个 web URL 中加载资源文件。

#### 6.2 SqlSession工厂对象SqlSessionFactory

SqlSessionFactory 有多个个方法创建SqlSession 实例。常用的有如下两个：

![1552653723002](img\图片14.png)

#### 6.3 SqlSession会话对象

SqlSession 实例在 MyBatis 中是非常强大的一个类。在这里你会看到所有执行语句、提交或回滚事务和获取映射器实例的方法。

执行语句的方法主要有：

```java
<T> T selectOne(String statement, Object parameter) 
<E> List<E> selectList(String statement, Object parameter) 
int insert(String statement, Object parameter) 
int update(String statement, Object parameter) 
int delete(String statement, Object parameter)

```

操作事务的方法主要有：

```java
void commit()  
void rollback() 
```





​    

#### 

  







   















 